<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//IBM//DTD DITA Concept//EN"
 "../../dtd/concept.dtd">
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

   http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->
<concept id="cadminrollforward" xml:lang="pt-br">
<title>Recuperação com rolagem para frente</title>
<shortdesc>O <ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph> suporta
a recuperação com rolagem para frente (<i>roll-forward recovery</i>) para
restaurar um banco danificado para o estado mais recente anterior à ocorrência
da falha.</shortdesc>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>Logs arquivados em linha</indexterm>
<indexterm>Logs arquivados em linha<indexterm>habilitação</indexterm></indexterm>
<indexterm>Logs arquivados em linha<indexterm>desabilitação</indexterm></indexterm>
<indexterm>Cópia de segurança<indexterm>Recuperação com rolagem para frente</indexterm></indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<conbody>
<p>O <ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph> restaura o
banco de dados a partir da cópia de segurança completa, e refaz todas as
transações posteriores à cópia de segurança.
São necessários todos os arquivos de <i>log</i> posteriores à cópia de
segurança, para refazer as transações posteriores à cópia de segurança.
Por padrão, o banco de dados mantém apenas os <i>logs</i> requeridos para a
recuperação de queda.
Para a recuperação com rolagem para frente ser bem-sucedida, todos os arquivos
de <i>log</i> posteriores à cópia de segurança devem ser guardados.
Os arquivos de <i>log</i> podem ser guardados utilizando chamadas de função de
cópia de segurança que habilitam guardar o <i>log</i>.</p>
<p>Na recuperação com rolagem para frente o modo que guarda o <i>log</i> garante
que todos os arquivos de <i>log</i> antigos ficam disponíveis.
Os arquivos de <i>log</i> ficam disponíveis somente a partir do momento em que
o modo que guarda o <i>log</i> é habilitado.</p>
<p>O <ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph> utiliza as
seguinte informações para restaurar o banco de dados:
<ul>
<li>A cópia de segurança do banco de dados</li>
<li>O conjunto de <i>logs</i> guardados</li>
<li>O <i>log</i> em linha ativo no momento</li>
</ul>
</p>
<p>A recuperação com rolagem para frente não pode ser utilizada para restaurar
tabelas individuais.
A recuperação com rolagem para frente recupera todo o banco de dados.</p>
<p>Para restaurar um banco de dados utilizando a recuperação com rolagem para
frente deverá existir uma cópia de segurança do banco de dados, todos os
<i>logs</i> guardados desde que a cópia de segurança foi criada, e os arquivos
de <i>log</i> ativos.
Todos os arquivos de <i>log</i> deverão estar no diretório de <i>log</i> do
banco de dados.</p>
<p>Existem dois tipos de arquivo de <i>log</i> no
<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>:
os <i>logs</i> ativos e os <i>logs</i> em linha guardados.</p>
<dl>
<dlentry>
<dt>Logs ativos</dt>
<dd>Os <i>logs</i> ativos são utilizados durante a recuperação de queda para
evitar que uma falha que deixe o banco de dados em um estado inconsistente.
A recuperação com rolagem para frente também pode utilizar os <i>logs</i> ativos
para recuperar até o final dos arquivos de <i>log</i>.
Os <i>logs</i> ativos estão localizados no diretório de caminho de <i>log</i>
do banco de dados.</dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>Logs em linha guardados</dt>
<dd>Arquivos de <i>log</i> guardados para uso pela recuperação com rolagem
para frente, após não serem mais necessários para recuperação de queda.
Os <i>logs</i> em linha guardados também são mantidos no diretório de caminho
de <i>log</i> do banco de dados.</dd>
</dlentry>
</dl>
<p><b>Habilitação do modo que guarda o <i>log</i></b></p>
<p>Os <i>logs</i> em linha guardados estarão disponíveis somente se o banco
de dados for habilitado para o modo de guarda o <i>log</i>.
Pode ser utilizado o seguinte procedimento do sistema para habilitar o banco de
dados no modo que guarda o <i>log</i>:</p>
<codeblock>SYSCS_UTIL.SYSCS_BACKUP_DATABASE_AND_ENABLE_LOG_ARCHIVE_MODE
(IN BACKUPDIR VARCHAR(32672), IN SMALLINT DELETE_ARCHIVED_LOG_FILES)</codeblock>
<p>Os parâmetros de entrada para a chamada do exemplo anterior especificam o
local onde a cópia de segurança deverá ser armazenada, e especifica se o banco
de dados deverá manter os <i>logs</i> em linha guardados para a cópia de
segurança.
Os arquivos de <i>log</i> em linha guardados existentes, criados antes desta
cópia de segurança, serão eliminados se o valor do parâmetro de entrada para
o parâmetro <i>deleteOnlineArchivedLogFiles</i> for diferente de zero.
Os arquivos de <i>log</i> são eliminados somente após a cópia de segurança ter
sido bem-sucedida.
<note>Tenha certeza de armazenar a cópia de segurança do banco de dados em
um local seguro ao escolher a opção de remoção do arquivo de <i>log</i>.</note>
</p>
<p>O procedimento SYSCS_UTIL.SYSCS_BACKUP_DATABASE_AND_ENABLE_LOG_ARCHIVE_MODE
emite uma mensagem de erro quando existem operações não registradas na mesma
transação do procedimento de cópia de segurança.</p>
<p>Caso exista no sistema, quando a cópia de segurança iniciar, operações não
registradas em andamento em outras transações, este procedimento ficará
bloqueado até que estas transações completem, antes de realizar a cópia de
segurança.
O Derby converte, automaticamente, as operações não registradas para o modo
registrado, quando estas são iniciadas quando a cópia de segurança está em
andamento (exceto as operações que fazem manutenção de arquivos <i>jar</i> de
aplicativo no banco de dados).
Os procedimentos que instalam, substituem e removem arquivos <i>jar</i> no
banco de dados são bloqueadas quando a cópia de segurança está em andamento.</p>
<p>Se não for desejado que a cópia de segurança fique bloqueada até que
as operações não registradas em outras transações completem, deve ser
utilizado o procedimento
SYSCS_UTIL.SYSCS_BACKUP_DATABASE_AND_ENABLE_LOG_ARCHIVE_MODE_NOWAIT.
Esse procedimento emite um erro logo no início da cópia de segurança caso
existam transações em andamento com operações não registradas, em vez de
aguardar estas transações completarem.</p>
<p><b>Desabilitação do modo que guarda o <i>log</i></b></p>
<p>Após o modo que guarda o <i>log</i> ter sido habilitado, o banco de dados
ficará para sempre com o modo que guarda o <i>log</i> habilitado, mesmo que
posteriormente seja recarregado ou seja feita uma cópia de segurança.
A única maneira de desabilitar o modo que guarda o <i>log</i> é executar o
seguinte procedimento:</p>
<codeblock>SYSCS_UTIL.SYSCS_DISABLE_LOG_ARCHIVE_MODE(IN SMALLINT DELETE_ARCHIVED_LOG_FILES)</codeblock>
<p>Este procedimento do sistema desabilita o modo que guarda o <i>log</i>, e
remove todos os arquivos de <i>log</i> guardados existentes, se o parâmetro de
entrada <i>DELETE_ARCHIVED_LOG_FILES</i> for diferente de zero.</p>
<p><b>Realização da recuperação com rolagem para frente:</b></p>
<p>Utilizando a cópia de segurança completa, os <i>logs</i> guardados, e os
<i>logs</i> ativos, o banco de dados pode ser restaurado até seu estado mais
recente realizando a recuperação com rolagem para frente.
A recuperação com rolagem para frente é realizada especificando o atributo da
URL de conexão <i>rollForwardRecoveryFrom=&lt;caminho-da-cópia-de-segurança&gt;</i>
em tempo de inicialização.
Com isto o banco de dados retorna ao seu estado mais recente utilizando a cópia
de segurança completa, os <i>logs</i> guardados e os <i>logs</i> ativos.
Todos os arquivos de <i>log</i> deverão estar no diretório do caminho de
<i>log</i> do banco de dados.</p>
<p><b>Cópia de segurança do banco de dados:</b></p>
<p>No exemplo a seguir é realizada a cópia de segurança do banco de dados
chamado <i>wombat</i> no diretório <i>d:/backup</i> com o modo que guarda
arquivo de <i>log</i> habilitado:
<codeblock>connect 'jdbc:derby:wombat;create=true';

create table t1(a int not null primary key);
------------------DML/DDL Operations
CALL SYSCS_UTIL.SYSCS_BACKUP_DATABASE_AND_ENABLE_LOG_ARCHIVE_MODE
('d:/backup', 0);
insert into t1 values(19);
create table t2(a int);
-----------------Operações de DML/DDL
-----------------Queda do banco de dados (Mídia corrompida nos discos de dado)</codeblock>
</p>
<p><b>Restauração do banco de dados utilizando a recuperação com rolagem para frente:</b></p>
<p>No exemplo a seguir, o banco de dados é restaurado utilizando a recuperação
com rolagem para frente após uma falha da mídia:
<codeblock>connect 'jdbc:derby:wombat;rollForwardRecoveryFrom=d:/backup/wombat';
select * from t1;
-----------------Operações de DML/DDL</codeblock>
</p>
<p>Pode ser especificado o seguinte atributo na URL de conexão em tempo de
carga do JDBC:</p>
<p><i>rollForwardRecoveryFrom=caminho</i></p>
<p>Para obter mais informações deve ser consultada a seção
<i>rollForwardRecoveryFrom=caminho</i> no
<ph conref="adminconrefs.dita#pub/citref"></ph>.</p>
<p>Após o banco de dados ser restaurado a partir da cópia de segurança completa,
as transações dos <i>logs</i> em linha arquivados e dos <i>logs</i> ativos
são refeitas.</p>
</conbody>
</concept>
