<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//IBM//DTD DITA Concept//EN"
 "../../dtd/concept.dtd">
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

   http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->
<concept id="cadminspace21579" xml:lang="pt-br">
<title>Recuperação do espaço não utilizado</title>
<shortdesc>As tabelas e índices do
<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
(algumas vezes chamados de <i>conglomerados</i>) podem conter espaço não
utilizado, depois de grandes quantidades de dados terem sido excluídas ou
atualizadas.</shortdesc>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>Compressão de tabelas e índices</indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<conbody>
<p>Isto acontece porque, por padrão, o
<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
não devolve o espaço não utilizado para o sistema operacional.
Após a página ter sido alocada para uma tabela ou um índice, o
<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
não devolve automaticamente a página para o sistema operacional até que a
tabela ou ou índice seja removido, mesmo que o espaço não seja mais necessário.
Entretanto, o <ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
fornece um mecanismo para recuperar o espaço não utilizado nas tabelas e nos
seus índices associados.</p>
<p>Se for determinado que a tabela e seus índices possuem uma quantidade
significativa de espaço não utilizado, deverá ser utilizado o procedimento
SYSCS_UTIL.SYSCS_COMPRESS_TABLE, ou o procedimento
SYSCS_UTIL.SYSCS_INPLACE_COMPRESS_TABLE,
para recuperar o espaço não utilizado.
O procedimento SYSCS_COMPRESS_TABLE garante recuperar a quantidade máxima de
espaço livre, às custas de criar temporariamente novas tabelas e índices antes
do procedimento ser efetivado.
O procedimento SYSCS_INPLACE_COMPRESS tenta recuperar o espaço dentro da mesma
tabela, mas não pode garantir que irá recuperar todo o espaço disponível.
A diferença entre estes procedimentos é que, diferentemente de
SYSCS_COMPRESS_TABLE, o procedimento SYSCS_INPLACE_COMPRESS não utiliza arquivos
temporários, e move linhas dentro do mesmo conglomerado.</p>
<example>
<p>Como exemplo, após determinar que a tabela VÔOS_DISPONIBILIDADE e seus
índices relacionados possuem muito espaço não utilizado, este espaço poderá ser
recuperado através do seguinte comando:</p>
<codeblock>call SYSCS_UTIL.SYSCS_COMPRESS_TABLE('APP', 'VÔOS_DISPONIBILIDADE', 0);</codeblock>
<p>O terceiro parâmetro no procedimento SYSCS_UTIL.SYSCS_COMPRESS_TABLE()
determina se a operação será executada em modo seqüencial ou não seqüencial.
Se for especificado <codeph>0</codeph> para o terceiro argumento do procedimento,
a operação executará no modo não seqüencial.
No modo seqüencial, o <ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
comprime a tabela e seus índices seqüencialmente, um de cada vez.
A compressão seqüencial utiliza menos memória e espaço em disco, mas é mais
lenta.
Para forçar a operação executar no modo seqüencial, deverá ser colocado um
valor diferente de zero do terceiro argumento.
O exemplo a seguir mostra como forçar o procedimento a executar no modo
seqüencial:</p>
<codeblock>call SYSCS_UTIL.SYSCS_COMPRESS_TABLE('APP', 'VÔOS_DISPONIBILIDADE', 1);</codeblock>
</example>
<section>Para obter mais informações sobre este comando, deve ser consultado o
<cite><ph conref="adminconrefs.dita#pub/citref"></ph></cite>.</section>
</conbody>
</concept>
