<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

   http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->

<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//IBM//DTD DITA Concept//EN"
 "../../dtd/concept.dtd">
<concept id="cadminhubbkup12677" xml:lang="pt-br">
<title>Cópias de segurança fora de linha</title>
<prolog></prolog>
<conbody>
<p>Para realizar uma cópia de segurança fora de linha de um banco de dados,
são utilizados comandos do sistema operacional para copiar o diretório do
banco de dados.
O banco de dados deve ser parado antes de ser feita a cópia de segurança
fora de linha.</p>
<p>Por exemplo, nos sistemas Windows, o seguinte comando do sistema operacional
faz a cópia de segurança do banco de dados (fechado) chamado <i>amostra</i>,
localizado em <filepath>d:\meusbancos</filepath>, copiando o banco de dados
para o diretório <filepath>c:\minhascopias\2005-06-01</filepath>:</p>
<codeblock>xcopy d:\meusbancos\amostra c:\minhascopias\2005-06-01\amostra /s /i</codeblock>
<p>Se não estiver sendo utilizado o Windows, o comando <i>xcopy</i> deverá ser
substituído pelo comando apropriado do sistema operacional que copia o
diretório, e todo o seu conteúdo, para um novo local.</p>
<note>Nos sistemas Windows, não deve-se tentar atualizar o banco de dados
enquanto está sendo feita a cópia de segurança desta maneira.
A tentativa de atualizar o banco de dados durante uma cópia de segurança fora
de linha irá gerar uma java.io.IOException.
A utilização de cópias de segurança em linha evita que isto ocorra.</note>
<p>Em sistemas grandes, parar o banco de dados pode não ser conveniente.
Para fazer uma cópia de segurança do banco de dados sem ter que pará-lo,
deve ser feita a cópia de segurança em linha.</p>
</conbody>
</concept>
