<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//IBM//DTD DITA Concept//EN"
 "../../dtd/concept.dtd">
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

   http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->
<concept id="cadminapps810777" xml:lang="pt-br">
<title>Acesso ao Network Server utilizando o Universal Driver do DB2</title>
<prolog>
</prolog>
<conbody>
<p>Pode ser utilizado o <i>Universal Driver</i> do DB2, em vez do
<i>driver</i> cliente da rede do
<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>,
para conectar ao <i>Network Server</i>.
O aplicativo necessita carregar o <i>driver</i>, e a URL de conexão específica
para o <i>Network Server</i>.
Além disso, é especificado o nome do usuário e a senha.
Se a autenticação não estiver configurada, poderá ser utilizado qualquer valor
para o nome do usuário e a senha.
O <i>driver</i> utilizado para acessar o <i>Network Server</i> é:
<codeblock>com.ibm.db2.jcc.DB2Driver</codeblock>
Para o <i>Universal Driver</i> do DB2 poder ser utilizado, devem estar presentes
no caminho de classes os seguintes arquivos:
<ul>
<li><codeph>db2jcc.jar</codeph></li>
<li><codeph>db2jcc_license_c.jar</codeph></li>
</ul>
</p>
<p>A sintaxe da URL requerida para acessar o <i>Network Server</i> é:</p>
<codeblock>jdbc:derby:net://&lt;servidor&gt;[:&lt;porta&gt;]/
&lt;nome-do-banco-de-dados&gt;[;&lt;atributo-da-URL-do-<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>&gt;=&lt;valor&gt; [;...]]
[:&lt;atributo do Universal Driver&gt;=&lt;valor&gt;; [...;]]</codeblock>
<p>Após especificar o nome do banco de dados e os atributos, podem ser
incluídos atributos para o <i>driver</i> de JDBC do DB2.
Deve ser incluído um ponto-e-vírgula após o último atributo do
<i>Universal Driver</i>.</p>
<dl>
<dlentry>
<dt>servidor</dt>
<dd>O nome da máquina onde o servidor está executando.
Pode ser o nome da máquina (por exemplo, <i>buffy</i>) ou o endereço de IP,
por exemplo, <i>158.58.62.225</i>.
<note>A menos que o <i>Network Server</i> tenha sido inicializado com a opção
<codeph>-h</codeph> ou com a propriedade <i>derby.drda.host</i> definida,
este valor deverá ser <codeph>localhost</codeph>.</note>
</dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>porta</dt>
<dd>O número da porta onde o servidor está escutando. O valor padrão é 1527.</dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>nome do banco de dados</dt>
<dd>O nome do banco de dados para a conexão.
O nome do banco de dados pode ter no máximo 18 caracteres.
Para incluir informações de caminho no nome do banco de dados, devem ser usadas
aspas (").
Como alternativa, a informação sobre o caminho pode ser especificada definindo
a propriedade <i>derby.system.home</i> no arquivo
<codeph>derby.properties</codeph>
ou no ambiente Java ao inicializar o <i>Network Server</i>.
Para obter informações sobre como definir a pasta base do sistema (<i>home</i>),
deve ser consultado o
<cite><ph conref="adminconrefs.dita#pub/citdevelop"></ph></cite>.
</dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt><i>atributo da URL do <ph conref="adminconrefs.dita#prod/productlowercase"></ph>=valor</i></dt>
<dd>Atributos opcionais da URL de conexão com o banco de dados suportados pelo
<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>.
Para obter mais informações deve ser consultado o
<cite><ph conref="adminconrefs.dita#pub/citdevelop"></ph></cite>.</dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt><i>atributo do Universal Driver=valor</i></dt>
<dd><p>Atributos opcionais da URL de conexão com o banco de dados suportados
pelo <i>DB2 Universal JDBC Driver</i>.</p>
<p>O <i>DB2 JDBC Universal Driver</i> requer que sejam definidos os atributos
usuário e senha do <i>Universal Driver</i> como valores não nulos.</p>
<p>Estão disponíveis os seguintes atributos do <i>DB2 Universal JDBC Driver</i>
ao executar o <i>Network Server</i>:</p>
<dl>
<dlentry>
<dt>user</dt>
<dd><p>O nome do usuário (requerido pelo <i>Universal JDBC Driver</i>).</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>password</dt>
<dd><p>Senha do usuário (requerido pelo <i>Universal JDBC Driver</i>).</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>portNumber</dt>
<dd><p>O número da porta TCP/IP onde o <i>Network Server</i> escuta as
requisições de conexão para esta fonte de dados.
O valor padrão é 1527.</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>retrieveMessagesFromServerOnGetMessage</dt>
<dd><p>Mostra as mensagens de erro do servidor.</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>readOnly</dt>
<dd><p>Cria uma conexão de leitura apenas. O valor padrão é falso.</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>logWriter</dt>
<dd><p>Um fluxo de saída caractere.
Todas as mensagens de <i>log</i> e de rastreamento imprimem para a
propriedade <codeph>logWriter</codeph>.</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>traceLevel</dt>
<dd><p>Especifica a granularidade das mensagens de rastreamento na propriedade
<codeph>logWriter</codeph>.</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>traceFile</dt>
<dd><p>Fornece uma localização de arquivo explícita para a saída de
rastreamento.</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>securityMechanism</dt>
<dd><p>Indica o tipo de mecanismo de segurança utilizado.</p></dd>
</dlentry>
<dlentry>
<dt>deferPrepares</dt>
<dd><p>Controla o momento em que as declarações preparadas são preparadas
fisicamente no servidor de banco de dados. O valor padrão é verdade.</p></dd>
</dlentry></dl></dd>
</dlentry></dl>
<section>
<title>Informações sobre o Universal Driver System</title>
<p>O <i>Network Server</i> do
<ph conref="adminconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
é compatível com o <i>DB2 JDBC Universal Driver</i> versão 2.4, ou maior.</p>
</section>
</conbody>
</concept>
