<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->

<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Reference//EN"
 "../../dtd/reference.dtd">
<reference id="rreftimestampfunc" xml:lang="pt-br">
<title>TIMESTAMP</title>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>Função TIMESTAMP</indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<refbody>
<section>
<p>A função TIMESTAMP retorna o carimbo do tempo a partir de um valor, ou de
um par de valores.</p>
<p>As regras para os argumentos dependem do segundo argumento ser especificado:
<ul>
<li>Se for especificado apenas um argumento: Deverá ser um carimbo do tempo, a
representação cadeia de caracteres válida de um carimbo do tempo, ou uma
cadeia de caracteres de comprimento 14, que não seja CLOB nem LONG VARCHAR.
A cadeia de caracteres de comprimento 14 deverá ser uma cadeia de dígitos
representando uma data e hora válida no formato <i>yyyyxxddhhmmss</i>, onde
<i>yyyy</i> é o ano, <i>xx</i> é o mês, <i>dd</i> é o dia, <i>hh</i> é a hora,
<i>mm</i> é o minuto e <i>ss</i> são os segundos.</li>
<li>Se os dois argumentos forem especificados: O primeiro argumento deverá ser
uma data, ou a representação cadeia de caracteres válida de uma data, e o
segundo argumento deverá ser uma hora, ou a representação cadeia de caracteres
válida de uma hora.</li>
</ul>As outras regras dependem do segundo argumento ser especificado:
<ul>
<li>Se os dois argumentos forem especificados: O resultado será um carimbo do
tempo com a data especificada pelo primeiro argumento e a hora especificada
pelo segundo argumento.
A parte relativa aos microssegundos será zero.</li>
<li>Se for especificado apenas um argumento, e este for um carimbo do tempo:
O resultado será este carimbo do tempo.</li>
<li>Se for especificado apenas um argumento, e este for uma cadeia de caracteres:
O resultado será o carimbo do tempo representado pela cadeia de caracteres.
Se o argumento for uma cadeia de caracteres de comprimento 14,
o carimbo do tempo terá a parte relativa aos microssegundos igual a zero.</li>
</ul>
</p>
</section>
<refsyn>
<title>Sintaxe</title>
<codeblock><b>TIMESTAMP ( <i>expressão</i> [, <i>expressão</i> ] )</b></codeblock>
</refsyn>
<example>
<p>Assumindo que a coluna DATA_INÍCIO (DATA) possua um valor equivalente a
1988-12-25, e a coluna HORA_INÍCIO (HORA) possua um valor equivalente a
17.12.30.</p>
<codeblock><b>TIMESTAMP(DATA_INÍCIO, HORA_INÍCIO)</b></codeblock>
<p>Retorna o valor '1988-12-25-17.12.30.000000'.</p>
</example>
</refbody>
</reference>
