<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->

<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Reference//EN"
 "../../dtd/reference.dtd">
<reference id="rrefso2" xml:lang="pt-br">
<title>Objetos ResultSet</title>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>ResultSets<indexterm>erros na instrução que afetam a criação</indexterm></indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<refbody>
<section>
<p>No caso de ocorrer um erro quando a instrução SELECT é executada pela
primeira vez, isto impede que seja aberto um objeto <i>ResultSet</i> para a
mesma.
O mesmo erro não fecha o <i>ResultSet</i> quando ocorre após o <i>ResultSet</i>
ter sido aberto.</p>
</section>
<section>
<p>Por exemplo, se ocorrer um erro de divisão-por-zero quando o método
<i>executeQuery</i> for chamado por <i>java.sql.Statement</i> ou
<i>java.sql.PreparedStatement</i>, será lançada uma exceção e não será retornado
nenhum conjunto de resultados, enquanto que, se ocorrer o mesmo erro quando o
método <i>next</i> for chamado no objeto <i>ResultSet</i>, isto não fará
com que o conjunto de resultados seja fechado.</p>
</section>
<section>
<p>Podem ocorrer erros durante a criação do <i>ResultSet</i>,
se o sistema executar parcialmente a consulta antes da primeira linha ser
trazida.
Isto pode acontecer em qualquer consulta que utiliza mais de uma tabela, e em
consultas que utilizam agregações, GROUP BY, ORDER BY, DISTINCT, INTERSECT,
EXCEPT e UNION.</p>
</section>
<section>
<p>Fechar um <i>Statement</i> faz com que todos os objetos
<i>ResultSet</i> abertos para esta instrução sejam fechados também.</p>
</section>
<section>
<p>O nome do cursor para o cursor do <i>ResultSet</i> pode ser definido
antes das instrução ser executada. Entretanto, uma vez executada,
o nome do cursor não poderá mais ser alterado.</p>
</section>
</refbody>
</reference>
