<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->

<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Reference//EN"
 "../../dtd/reference.dtd">
<reference id="rrefsqlj13590" xml:lang="pt-br">
<title>Cláusula CONSTRAINT</title>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>Cláusula CONSTRAINT</indexterm>
<indexterm>Restrições</indexterm>
<indexterm>Propriedades de armazenamento<indexterm>para índices apoiando restrições</indexterm></indexterm>
<indexterm>Apoio a índices<indexterm>especificação de propriedades de armazenamento</indexterm></indexterm>
<indexterm>Tabelas<indexterm>especificação do tamanho da página</indexterm><indexterm>especificação das propriedades</indexterm></indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<refbody>
<section>
<p>A cláusula CONSTRAINT é uma parte opcional da
<xref href="rrefsqlj24513.dita#rrefsqlj24513">Instrução CREATE TABLE</xref> e da
<xref href="rrefsqlj81859.dita#rrefsqlj81859">Instrução ALTER TABLE</xref>.
A restrição é uma regra com a qual os dados devem estar em conformidade.
O nome da restrição é opcional.</p>
<p>A restrição pode ser:
<ul>
<li>
<indexterm>Restrição no nível-de-coluna</indexterm>
<indexterm>Restrição<indexterm>nível-de-coluna</indexterm></indexterm>
restrição no nível-de-coluna
<p>As restrições no nível-de-coluna fazem referência a uma única coluna
da tabela, e não especificam o nome da coluna (exceto as restrições de
verificação).
Se referem à coluna a qual seguem.</p>
</li>
<li>
<indexterm>Restrição no nível-de-tabela</indexterm>
<indexterm>Restrição<indexterm>nível-de-tabela</indexterm></indexterm>
restrição no nível-de-tabela
<p>As restrições no nível-de-tabela fazem referência a uma ou mais colunas da
tabela.
As restrições no nível-de-tabela especificam os nomes das colunas às quais se
aplicam.
As restrições de verificação (CHECK) no nível de tabela podem fazer referência a
zero ou mais colunas da tabela.</p>
</li>
</ul>
</p>
<p>
<indexterm>Restrições no nível-de-coluna<indexterm>utilizadas nas instruções CREATE TABLE</indexterm></indexterm>
<indexterm>Restrições<indexterm>nível-de-coluna</indexterm></indexterm>
As restrições de coluna incluem:
<ul>
<li>NOT NULL
<p>Especifica que a coluna não pode conter valores nulos (não pode ser dado nome
a restrições deste tipo).</p>
</li>
<li>PRIMARY KEY
<indexterm>Chaves primárias<indexterm>criação</indexterm><indexterm>adição</indexterm></indexterm>
<p>Especifica a coluna que identifica unicamente uma linha da tabela.
A coluna identificada deve ser definida como NOT NULL.</p>
<note>Se for tentado adicionar uma chave primária utilizando a instrução
ALTER TABLE, e alguma coluna incluída na chave primária contiver valores
nulos, será gerado um erro e a chave primária não será adicionada.
Para obter mais informações deve ser consultada a
<xref href="rrefsqlj81859.dita#rrefsqlj81859">Instrução ALTER TABLE</xref>.</note>
</li>
<li>UNIQUE
<p>Especifica que os valores na coluna devem ser únicos.
Não são permitidos valores nulos.</p>
</li>
<li>FOREIGN KEY
<p>Especifica que os valores na coluna devem corresponder a valores em uma
coluna de chave primária ou de chave única referenciada, ou que são nulos.</p>
</li>
<li>CHECK
<p>Especifica regras para os valores da coluna.</p>
</li>
</ul>
</p>
<p>
<indexterm>Restrições de tabela<indexterm>utilizadas na instrução CREATE TABLE</indexterm></indexterm>
<indexterm>Restrições<indexterm>nível-de-tabela</indexterm>
</indexterm>As restrições de tabela incluem:
<ul>
<li>PRIMARY KEY
<indexterm>Chaves primárias<indexterm>criação</indexterm><indexterm>adição</indexterm></indexterm>
<p>Especifica a coluna ou colunas que identificam unicamente uma linha da
tabela.
Não são permitidos valores nulos.</p>
</li>
<li>UNIQUE
<p>Especifica que os valores nas colunas devem ser únicos.
As colunas identificadas devem ser definidas como NOT NULL.</p></li>
<li>FOREIGN KEY
<p>Especifica que os valores nas colunas devem corresponder a valores em
colunas de uma chave primária ou chave única referenciada, ou que são nulos.</p>
<note>Se a chave estrangeira for formada por várias colunas, e se
<i>alguma</i> coluna for nula, toda a chave será considerada nula.
A inserção será permitida não importando o que esteja presente nas colunas
não-nulas.</note>
</li>
<li>CHECK
<p>Especifica diversas regras para os valores na tabela.</p>
</li>
</ul>
</p>
<p>
<indexterm>Restrições<indexterm>diferenças entre nível-de-coluna e nível-de-tabela</indexterm></indexterm>
As restrições de coluna e restrições de tabela possuem a mesma função;
a diferença é onde são especificadas.
As restrições de tabela permitem especificar mais de uma coluna na definição da
restrição PRIMARY KEY, UNIQUE, CHECK e FOREIGN KEY.
As restrições no nível-de-coluna (exceto as restrições de verificação) fazem
referência a apenas uma coluna.</p>
</section>
<refsyn>
<title>Sintaxe</title> </refsyn>
<section>
<title>Restrições de chave primária e de unicidade</title>
<p>
<indexterm>Restrições de chave primária</indexterm>
<indexterm>Restrições de unicidade</indexterm>
A chave primária define o conjunto de colunas que identificam unicamente as
linhas da tabela.</p>
<p>Quando se cria uma restrição de chave primária, nenhuma das colunas incluídas
na chave primária pode ter a restrição NULL; ou seja, não podem permitir
valores nulos.</p>
<p>A instrução ALTER TABLE ADD PRIMARY KEY permite incluir colunas existentes
em uma chave primária, caso estas tenham sido anteriormente definidas como
NOT NULL.
Os valores NULL não são permitidos.
Se as colunas contiverem valores nulos, o sistema não adicionará a restrição de
chave primária.
Para obter mais informações deve ser consultada a
<xref href="rrefsqlj81859.dita#rrefsqlj81859">Instrução ALTER TABLE</xref>.</p>
<p>A tabela pode ter no máximo uma restrição PRIMARY KEY, mas pode ter várias
restrições UNIQUE.</p>
</section>
<section>
<title>Restrições de chave estrangeira</title>
<p>
<indexterm>Chaves estrangeiras</indexterm>
<indexterm>Integridade referencial<indexterm>através de chaves estrangeiras</indexterm></indexterm>
As chaves estrangeiras fornecem um meio de impor a integridade referencial de
um banco de dados.
A chave estrangeira é uma coluna, ou grupo de colunas, dentro da tabela que
fazem referência a uma chave de alguma outra tabela (ou algumas vezes, embora
raramente, à mesma tabela).
A chave estrangeira deve incluir sempre colunas cujos tipos correspondem
exatamente aos tipos das colunas da restrição de chave primária ou de unicidade
referenciada.</p>
<p>Em uma restrição de chave estrangeira no nível-de-tabela, para a qual são
especificadas as colunas da tabela que compõem a restrição, a mesma coluna não
pode ser usada mais de uma vez.</p>
<p>Se houver uma lista de colunas na <i>EspecificaçãoReferencias</i>
(lista das colunas na tabela referenciada), esta lista deverá corresponder
a uma restrição de chave primária ou a uma restrição de unicidade da tabela
referenciada.
A <i>EspecificaçãoReferencias</i> pode omitir a lista de colunas da tabela
referenciada, se esta tabela possuir uma chave primária declarada.</p>
<p>Se não houver uma lista de colunas na <i>EspecificaçãoReferencias</i>, e a
tabela referenciada não possuir uma chave primária, será lançada uma exceção de
instrução (Isto significa que se a tabela referenciada possuir apenas chaves
únicas, é necessário incluir a lista de colunas na
<i>EspecificaçãoReferencias</i>).</p>
<p>A restrição de chave estrangeira está satisfeita quando há um valor
correspondente na coluna de unicidade ou de chave primária correspondente.
Se a chave estrangeira for composta por várias colunas, o valor da chave
estrangeira será considerado nulo quando qualquer uma de suas colunas tiver o
valor nulo.
<note>É possível que uma chave estrangeira formada por várias colunas permita
que uma de suas colunas contenha um valor para o qual não exista valor
correspondente nas colunas referenciadas, de acordo com o padrão SQL-92.
Para evitar esta situação, devem ser criadas restrições NOT NULL em todas as
colunas da chave estrangeira.</note>
</p>
</section>
<section>
<title>Restrições de chave estrangeira e a DML</title>
<p>Quando é feita uma inserção ou atualização em uma tabela que possui uma
restrição de chave estrangeira habilitada, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verifica se a linha não viola a restrição de chave estrangeira procurando a
chave referenciada correspondente na tabela referenciada.
Se a restrição não for satisfeita, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
rejeitará a inserção ou a atualização através de uma exceção de instrução.</p>
<p>Quando uma linha de uma tabela com uma chave referenciada (uma restrição de
chave primária ou de unicidade referenciada por uma chave estrangeira) é
atualizada ou removida, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verifica todas as restrições de chave estrangeira que fazem referência à chave,
para ter certeza que a remoção ou a modificação da linha não causa violação da
restrição.
Se a remoção ou a modificação da linha causar uma violação da restrição,
a atualização ou remoção não será permitida, e o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
lançará uma exceção de instrução.</p>
<p>O <ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph> realiza as
verificações de restrição no momento em que a instrução é executada, e não
quando a transação é efetivada.</p>
</section>
<section>
<title>Índices de apoio</title>
<p>
<indexterm>Índices de apoio<indexterm>criados automaticamente para impor as
restrições de chave primária, unicidade e de chave estrangeira</indexterm></indexterm>
<indexterm>Índices<indexterm>criação automática para as restrições de
chave primária, unicidade e de chave estrangeira</indexterm></indexterm>
As restrições UNIQUE, PRIMARY KEY e FOREIGN KEY geram índices que impõem, ou
"apoiam", à restrição (sendo algumas vezes chamados de <i>índices de apoio</i>).
As restrições UNIQUE e PRIMARY KEY geram índices únicos.
As restrições FOREIGN KEY geram índices que não são únicos.
Portanto, se uma coluna, ou conjunto de colunas, estiverem envolvidas em uma
restrição UNIQUE, PRIMARY KEY ou FOREIGN KEY, não é necessário criar índices
nestas colunas para melhorar o desempenho, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
já terá criado o índice.
Consulte
<xref href="rrefsqlj20937.dita#rrefsqlj20937/sqlj27363">Índices e restrições</xref>.</p>
<p>Estes índices ficam disponíveis para o otimizador para a otimização de
comandos (consulte a <xref href="rrefsqlj20937.dita#rrefsqlj20937">Instrução CREATE INDEX</xref>),
e possuem nomes gerados pelo sistema.</p>
<p>Não é permitido remover um índice de apoio através da instrução DROP INDEX;
é necessário remover a restrição ou a tabela.</p>
</section>
<section>
<title>Restrições de verificação</title>
<p>
<indexterm>Restrições de verificação</indexterm>
As restrições de verificação podem ser utilizadas para especificar
diversas regras para o conteúdo da tabela.
É especificada uma condição de procura (que é uma expressão booleana), para a
restrição de verificação.
Esta condição de procura deve ser satisfeita por todas as linhas da tabela.
A condição de procura é aplicada a toda linha modificada por uma instrução
INSERT ou UPDATE, na hora em que a linha é modificada.
A instrução é interrompida por completo quando qualquer restrição de
verificação é violada.</p>
</section>
<section id="sqlj57077">
<title>Requisitos da condição de procura</title>
<p>Se a restrição de verificação for especificada como parte da
definição-da-coluna, a referência a coluna somente poderá ser feita para a
mesma coluna.
As restrições de verificação especificadas como parte da definição da tabela,
podem possuir referência a colunas que identificam colunas definidas
anteriormente na instrução CREATE TABLE.</p>
<p>A condição de procura deve retornar sempre o mesmo valor quando for aplicada
aos mesmos valores.
Portanto, não pode conter:
<ul>
<li>Parâmetros dinâmicos (?)</li>
<li>Funções de Data/Hora (CURRENT_DATE, CURRENT_TIME, CURRENT_TIMESTAMP)</li>
<li>Subconsultas</li>
<li>Funções de usuário (tal como USER, SESSION_USER, CURRENT_USER)</li>
</ul>
</p>
</section>
<section>
<title>Ações referenciais</title>
<p>
<indexterm>Ações referenciais</indexterm>
<indexterm>Cláusula de restrição<indexterm>ações referenciais</indexterm></indexterm>
Quando a chave estrangeira é definida, pode ser especificada uma cláusula
ON DELETE e/ou ON UPDATE seguida pela ação apropriada
(CASCADE, RESTRICT, SET NULL ou NO ACTION).
Estas cláusulas especificam se o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
deve modificar os valores da chave estrangeira correspondente ou não permitir
a operação, para manter o relacionamento de chave estrangeira intacto quando o
valor da chave primária for atualizado ou excluído da tabela.</p>
<p>A regra de atualização ou de exclusão da restrição referencial é especificada
quando a restrição referencial é definida.</p>
<p>A regra de atualização é aplicada quando uma linha da tabela mãe ou da tabela
dependente é atualizada.
As escolhas são NO ACTION e RESTRICT. </p>
<p>Quando se atualiza o valor de uma coluna da chave primária da tabela mãe,
e a regra de atualização está especificada como RESTRICT, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verifica as tabelas dependentes com relação às restrições de chave estrangeira.
Se alguma linha de tabela dependente violar a restrição de chave estrangeira,
a transação será desfeita.</p>
<p>Se a regra de atualização for NO ACTION, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verificará as tabelas dependentes com relação às restrições de chave estrangeira
<i>após</i> todas as exclusões terem sido executadas, mas <i>antes</i> dos
gatilhos serem executados.
Se alguma linha de tabela dependente violar a restrição de chave estrangeira,
a instrução será rejeitada.</p>
<p>Quando é atualizado o valor de uma coluna em uma tabela dependente, e este
valor faz parte da chave estrangeira, a regra de atualização implícita é
NO ACTION.
NO ACTION significa que se a chave estrangeira for atualizada com um valor
não-nulo, o valor atualizado deverá corresponder a um valor na chave primária
da tabela mãe quando a instrução estiver completa.
Se a atualização não corresponder a um valor na chave primária da tabela mãe,
a instrução será rejeitada.</p>
<p>A regra de exclusão é aplicada quando uma linha da tabela mãe é excluída,
e esta linha possui dependentes na tabela dependente da restrição referencial.
Quando são excluídas linhas da tabela dependente, a operação de exclusão
da tabela mãe é dita como <i>propagada</i> para a tabela dependente.
Se a tabela dependente também for uma tabela mãe, a ação especificada será
aplicada, por sua vez, às suas tabelas dependentes.</p>
<p>As escolhas são NO ACTION, RESTRICT, CASCADE e SET NULL.
SET NULL somente poderá ser especificada quando alguma coluna da
chave estrangeira permitir valores nulos.</p>
<p>Se a regra de exclusão for:</p>
<p>NO ACTION, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verificará as tabelas dependentes com relação às restrições referenciais
<i>após</i> todas as exclusões terem sido executadas, mas <i>antes</i>
dos gatilhos serem executados.
Se alguma linha da tabela dependente violar a restrição de chave estrangeira,
a instrução será rejeitada.</p>
<p>RESTRICT, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verificará as tabelas dependentes com relação às chaves estrangeiras.
Se alguma linha da tabela dependente violar a restrição de chave estrangeira,
a transação será desfeita.</p>
<p>CASCADE, a operação de exclusão será propagada para a tabela dependente
(e para as dependentes desta tabela, caso se aplique).</p>
<p>SET NULL, todas as colunas da chave estrangeira da tabela dependente que
aceitam o valor nulo, receberão o valor nulo (Novamente, se a tabela dependente
também possuir tabelas dependentes, as colunas das chaves estrangeiras destas
tabelas que aceitam o valor nulo, receberão o valor nulo)</p>
<p>Cada restrição referencial onde a tabela é a tabela mãe, possui suas próprias
regras de exclusão; todas as regras de exclusão aplicáveis são utilizadas para
determinar o resultado da operação de exclusão.
Portanto, não poderá ser excluída uma linha que possua dependentes em uma
restrição referencial com regra de exclusão RESTRICT ou NO ACTION.
De forma semelhante, a linha não poderá ser excluída quando a exclusão se
propagar em cascata para alguma de suas descendentes que seja dependente em
uma restrição referencial com a regra de exclusão RESTRICT ou NO ACTION.</p>
<p>A exclusão de uma linha da tabela mãe envolve outras tabelas.
Qualquer tabela envolvida em uma operação de exclusão na tabela mãe é dita
como sendo conectada-para-exclusão com a tabela mãe.
A exclusão pode afetar as linhas destas tabelas das seguintes maneiras:
<ul>
<li>Se a regra de exclusão for RESTRICT ou NO ACTION, a tabela dependente
estará envolvida na operação, mas não será afetada pela operação (ou seja, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verificará os valores na tabela, mas não excluirá qualquer valor).</li>
<li>Se a regra de exclusão for SET NULL, as linhas da tabela dependente poderão
ser atualizadas quando uma linha da tabela mãe for objeto de uma exclusão ou
de uma operação de exclusão propagada.</li>
<li>Se a regra de exclusão for CASCADE, as linhas da tabela dependente poderão
ser excluídas quando a tabela mãe for objeto de uma exclusão. </li>
<li>Se a tabela dependente também for uma tabela mãe, as ações descritas nesta
lista serão aplicadas, por sua vez, às suas tabelas dependentes.</li>
</ul>
</p>
</section>
<example id="sqljidx6080">
<title>Exemplos</title>
<codeblock><b>-- restrição de chave primária no nível-de-coluna chamada PK_SAÍDA:
CREATE TABLE SAMP.CAIXA_SAÍDA
        (
        ENVIO       TIMESTAMP,
        DESTINO     CHAR(8),
        ASSUNTO     CHAR(64) NOT NULL CONSTRAINT PK_CAIXA_SAÍDA PRIMARY KEY,
        TEXTO_NOTA  VARCHAR(3000)
   );

-- a definição de chave primária no nível-de-tabela permite
-- incluir duas colunas na definição da chave primária:
CREATE TABLE SAMP.AGENDA
        (
        COD_CLASSE CHAR(7)  NOT NULL,
        DIA        SMALLINT NOT NULL,
        INÍCIO     TIME,
        FIM        TIME,
        PRIMARY KEY (COD_CLASSE, DIA)
        );

-- Uso de uma restrição no nível-de-coluna para verificação aritmética.
-- Uso de uma restrição no nível-de-tabela para ter certeza que os
-- impostos do empregado não são maiores que os bônus.
CREATE TABLE SAMP.EMP
        (
        NUM_EMP      CHAR(6)      NOT NULL CONSTRAINT PK_EMP PRIMARY KEY,
        NOME         CHAR(12)     NOT NULL,
        INICIAL_MEIO VARCHAR(12)  NOT NULL,
        SOBRENOME    VARCHAR(15)  NOT NULL,
        SALÁRIO      DECIMAL(9,2) CONSTRAINT VERIF_SAL CHECK (SALÁRIO &gt;= 10000),
        BÔNUS        DECIMAL(9,2),
        IMPOSTOS     DECIMAL(9,2),
        CONSTRAINT VERIF_BÔNUS CHECK (BÔNUS &gt; IMPOSTOS)
        );

-- Uso de uma restrição de verificação para permitir
-- apenas as abreviaturas apropriadas para as refeições
CREATE TABLE VÔOS
        (
        ID_VÔO            CHAR(6) NOT NULL ,
        NÚMERO_SEGMENTO   INTEGER NOT NULL ,
        AEROPORTO_ORIGEM  CHAR(3),
        HORA_PARTIDA      TIME,
        AEROPORTO_DESTINO CHAR(3),
        HORA_CHEGADA      TIME,
        REFEIÇÃO          CHAR(1) CONSTRAINT VERIF_REFEIÇÃO
                                  CHECK (REFEIÇÃO IN ('B', 'L', 'D', 'S')),
        PRIMARY KEY (ID_VÔO, NÚMERO_SEGMENTO)
        );

CREATE TABLE METROPOLITANO
        (
        ID_HOTEL   INT NOT NULL CONSTRAINT PK_HOTÉIS PRIMARY KEY,
        NOME_HOTEL VARCHAR(40) NOT NULL,
        ID_CIDADE  INT CONSTRAINT FK_METRO REFERENCES CIDADES
        );

-- criação de uma tabela com uma restrição de chave primária
-- e uma restrição de chave estrangeira no nível-de-tabela
CREATE TABLE VÔOS_DISP
        (
        ID_VÔO                            CHAR(6) NOT NULL,
        NÚMERO_SEGMENTO                   INT NOT NULL,
        DATA_VÔO                          DATE NOT NULL,
        ASSENTOS_ECONÔMICOS_OCUPADOS      INT,
        ASSENTOS_EXECUTIVOS_OCUPADOS      INT,
        ASSENTOS_PRIMEIRA_CLASSE_OCUPADOS INT,
        CONSTRAINT PK_VÔOS_DISP PRIMARY KEY (ID_VÔO, NÚMERO_SEGMENTO),
        CONSTRAINT FK_VÔOS
                   FOREIGN KEY (ID_VÔO, NÚMERO_SEGMENTO)
                   REFERENCES VÔOS (ID_VÔO, NÚMERO_SEGMENTO)
        );

<ph>-- adicionar uma restrição de unicidade a uma coluna</ph>
ALTER TABLE SAMP.PROJETO
ADD CONSTRAINT UNQ_PROJ UNIQUE (NOME_PROJ);

-- criar uma tabela cuja coluna ID_CIDADE faça referência
-- à chave primária da tabela CIDADES utilizando uma
-- restrição de chave estrangeira no nível-de-coluna
CREATE TABLE CONDOMÍNIOS
        (
        ID_COND   INT NOT NULL CONSTRAINT PK_HOTÉIS PRIMARY KEY,
        NOME_COND VARCHAR(40) NOT NULL,
        ID_CIDADE INT CONSTRAINT FK_CIDADE
                      REFERENCES CIDADES
                      ON DELETE CASCADE
                      ON UPDATE RESTRICT
        );</b>
</codeblock>
</example>
<section>
<title>Sistema de dependência de instrução</title>
<p>As instruções INSERT e UPDATE dependem de todas as restrições da tabela de
destino.
As instruções DELETE dependem das restrições de unicidade, chave primária e
de chave estrangeira.
Estas instruções são invalidadas quando é adicionada ou
removida uma restrição na tabela de destino.</p>
</section>
</refbody>
</reference>
