<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Reference//EN"
 "../../dtd/reference.dtd">
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->
<reference id="rrefdeclaretemptable" xml:lang="pt-br">
<title>Instrução DECLARE GLOBAL TEMPORARY TABLE</title>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>Instrução DECLARE GLOBAL TEMPORARY</indexterm>
<indexterm>Tabelas<indexterm>Temporárias</indexterm></indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<refbody>
<section>
<p>A instrução DECLARE GLOBAL TEMPORARY TABLE define uma tabela
temporária para a conexão corrente.
Estas tabelas não residem nos catálogos do sistema, e não são persistentes.
As tabelas temporárias existem somente durante a conexão em que foram
declaradas, não podendo ser referenciadas de fora da conexão.
Ao fechar a conexão, as linhas da tabela são excluídas e a descrição em-memória
da tabela temporária é removida.</p>
</section>
<section>
<p>As tabelas temporárias são úteis quando:
<ul>
<li>a estrutura da tabela não é conhecida antes de utilizar o aplicativo.</li>
<li>os outros usuários não necessitam da mesma estrutura de tabela.</li>
<li>os dados da tabela temporária são necessários durante o uso do aplicativo.</li>
<li>a tabela pode ser declarada e removida sem manter bloqueios no catálogo do sistema.</li>
</ul>
</p>
</section>
<section>
<title>Sintaxe</title>
<codeblock><b>DECLARE GLOBAL TEMPORARY TABLE <i><xref
href="rrefdeclaretemptable.dita#rrefdeclaretemptable/tempcoltablename">nome-da-tabela</xref></i>
    { definição-da-coluna [ , definição-da-coluna ] * }
[ ON COMMIT {DELETE | PRESERVE} ROWS ]
NOT LOGGED [ON ROLLBACK DELETE ROWS]
 </b>
</codeblock>
</section>
<section id="tempcoltablename">
<title>nome-da-tabela</title>
<p>O nome da tabela temporária.
Se for especificado um nome-do-esquema diferente de SESSION, ocorrerá um erro
(SQLState 428EK).
Se o nome-do-esquema não for especificado, será atribuído SESSION.
Várias conexões podem definir tabelas temporárias globais declaradas com o mesmo
nome, porque cada conexão possui seu próprio descritor de tabela único.</p>
<p>A utilização de SESSION como nome do esquema de uma tabela física não gera
erro, mas é desestimulado.
O nome de esquema SESSION deve ser reservado para o esquema de tabelas
temporárias.</p>
</section>
<section id="tempcolcolumndef">
<title>definição-da-coluna</title>
<p>Para obter mais informações sobre a <codeph>definição-da-coluna</codeph>
deve ser consultada <xref href="rrefsqlj30540.dita#rrefsqlj30540"></xref> em
<codeph>CREATE TABLE</codeph>.
A instrução <codeph>DECLARE GLOBAL TEMPORARY TABLE</codeph> não permite
<codeph>especificação-de-coluna-gerada</codeph> na
<codeph>definição-da-coluna</codeph>.</p>
</section>
<section id="rreftemptabledatatype">
<title>Tipo-de-dado</title>
<p>Os tipos-de-dado suportados são:
<ul>
<li>BIGINT</li>
<li>CHAR</li>
<li>DATE</li>
<li>DECIMAL</li>
<li>DOUBLE PRECISION</li>
<li>FLOAT</li>
<li>INTEGER</li>
<li>NUMERIC</li>
<li>REAL</li>
<li>SMALLINT</li>
<li>TIME</li>
<li>TIMESTAMP</li>
<li>VARCHAR</li>
</ul>
</p>
</section>
<section id="rreftemptableoncommit">
<title>ON COMMIT</title>
<p>Especifica a ação a ser executada na tabela temporária global quando é
realizada uma operação de COMMIT.</p>
</section>
<section>
<title>DELETE ROWS</title>
<p>Todas as linhas da tabela serão excluídas, se não houver nenhum cursor com
possibilidade de HOLD aberto na tabela.
Este é o valor padrão para ON COMMIT.
Se for especificado ON ROLLBACK DELETE ROWS, serão excluídas todas as linhas da
tabela somente se a tabela temporária tiver sido utilizada.
ON COMMIT DELETE ROWS exclui as linhas da tabela, mesmo que a tabela não tenha
sido utilizada (se a tabela não possuir nenhum cursor com possibilidade
de HOLD aberto na mesma).</p>
</section>
<section>
<title>PRESERVE ROWS</title>
<p>As linhas da tabela são preservadas.</p>
</section>
<section id="rreftemptablenotlogged">
<title>NOT LOGGED</title>
<p>Especifica a ação realizada na tabela temporária global quando uma operação
de desfazer é realizada.
Quando é realizada uma operação de ROLLBACK (ou ROLLBACK TO SAVEPOINT),
se a tabela foi criada na unidade de trabalho (ou no ponto de salvamento),
a tabela será removida.
Se a tabela foi removida na unidade de trabalho (ou no ponto de salvamento),
a tabela será restaurada sem nenhuma linha.</p>
</section>
<section>
<title>ON ROLLBACK DELETE ROWS</title>
<p>Este é o valor padrão para NOT LOGGED.
NOT LOGGED [ON ROLLBACK DELETE ROWS ]] especifica a ação a ser realizada na
tabela temporária global quando é realizada uma operação de ROLLBACK
(ou ROLLBACK TO SAVEPOINT).
Se os dados da tabela foram modificados, todas as linhas serão excluídas.</p>
</section>
<section>
<title>Exemplos</title>
<codeblock><b>SET SCHEMA MYAPP;

CREATE TABLE T1(C11 INT, C12 DATE);

DECLARE GLOBAL TEMPORARY TABLE SESSION.T1(C11 INT) NOT LOGGED;</b>
-- A qualificação SESSION é redundante, porque as tabelas temporárias
-- somente podem existir no esquema SESSION.

<b>DECLARE GLOBAL TEMPORARY TABLE T2(C21 INT) NOT LOGGED;</b>
-- A tabela temporária não é qualificada neste caso com SESSION, porque
-- as tabelas temporárias somente podem existir no esquema SESSION.

<b>INSERT INTO SESSION.T1 VALUES (1); </b>
-- Neste caso a qualificação SESSION é obrigatória para utilizar a
-- tabela temporária, porque o esquema corrente é MYAPP.

<b>SELECT * FROM T1;</b>
-- Esta instrução SELECT está fazendo referência à tabela física
-- "MYAPP.T1", uma vez que a tabela não foi qualificada com SESSION.

</codeblock>
<p>Deve ser observado que as tabelas temporárias somente podem ser declaradas
no esquema SESSION.
Nunca deve ser declarado um esquema físico com o nome SESSION.</p>
<p>A seguir está mostrada uma lista de funções da instrução
DECLARE GLOBAL TEMPORARY TABLE do DB2 UDB que não são suportadas pelo
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>:
<ul>
<li>IDENTITY opções-de-coluna </li>
<li>IDENTITY atributo nas opções-de-cópia</li>
<li>AS (<i>FULLSELECT</i>) DEFINITION ONLY</li>
<li>NOT LOGGED ON ROLLBACK PRESERVE ROWS</li>
<li> IN nome-do-espaço-de-tabelas</li>
<li>PARTITIONING KEY</li>
<li>WITH REPLACE </li>
</ul>
</p>
</section>
<section>
<title>Restrições das tabelas temporárias globais declaradas</title>
<p>As tabelas temporárias não podem ser especificadas nas seguintes instruções:
<ul>
<li>ALTER TABLE </li>
<li>CREATE SYNONYM</li>
<li>CREATE TRIGGER</li>
<li>CREATE VIEW</li>
<li>LOCK</li>
<li>RENAME</li>
</ul>
</p>
<p>As tabelas temporárias não pode ser especificadas nas restrições
referenciais.</p>
<p>Não há suporte para restrição de verificação nas colunas.</p>
<p>Não podem ser utilizados os seguintes tipos de dado nas
tabelas temporárias globais declaradas:
<ul>
<li>BLOB</li>
<li>CLOB</li>
<li>LONG VARCHAR</li>
</ul>
</p>
<p>As tabelas temporárias não podem ser referenciadas por uma
instrução-SQL-engatilhada.</p>
<p>Se uma instrução realizando uma inserção, atualização ou exclusão em uma
tabela temporária encontrar um erro, todas as linhas da tabela serão
excluídas.</p>
</section>
<section>
<title>Restrições específicas do Derby</title>
<p>O <ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
não dá suporte em tabelas temporárias a:</p> <ul>
<li>índices</li>
<li>sinônimos, gatilhos e visões em tabelas no esquema SESSION
(incluindo as tabelas físicas e as tabelas temporárias)</li>
<li>LOCK TABLE</li>
<li>restrições e chaves primárias</li>
<li>especificação-de-coluna-gerada</li>
<li>importação em tabelas temporárias</li>
</ul>
<p>As instruções fazendo referência a tabelas e visões no esquema SESSION
não ficam no <i>cache</i>.</p>
</section>
</refbody>
</reference>
