<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->

<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Reference//EN"
 "../../dtd/reference.dtd">
<reference id="rrefsqlj1083019" xml:lang="pt-br">
<title>Onde são permitidos parâmetros dinâmicos</title>
<refbody>
<section>
<p>Os parâmetros dinâmicos podem ser utilizados em qualquer lugar da expressão
onde seu tipo de dado pode ser facilmente deduzido.
<ol>
<li>É permitido o uso como primeiro operando do BETWEEN, se o segundo ou o
terceiro operando não for um parâmetro dinâmico.
O tipo de dado do primeiro operando é assumido como sendo o tipo de dado do
parâmetro que não é dinâmico, ou o resultado da união dos tipos do segundo e do
terceiro operandos, se estes dois não forem parâmetros dinâmicos.
<codeblock><b>WHERE ? BETWEEN DATE('1996-01-01') AND ?
<ph>-- tipos assumidos como sendo DATE</ph></b>
</codeblock></li>
<li>É permitido o uso como segundo ou terceiro operando do BETWEEN.
O tipo de dado é assumido como sendo o tipo de dado do operando à esquerda.
<codeblock><b>WHERE DATE('1996-01-01') BETWEEN ? AND ?
<ph>-- tipos assumidos como sendo DATE</ph></b>
</codeblock></li>
<li id="sqlj30695">É permitido o uso como operando à esquerda da lista IN
se pelo menos um item da lista não for um parâmetro dinâmico.
O tipo de dado do operando à esquerda é assumido como sendo o resultado da
união dos tipos de dado dos parâmetros não dinâmicos da lista.
<codeblock><b>WHERE ? NOT IN (?, ?, 'Santiago')
<ph>-- tipos assumidos como sendo CHAR</ph></b>
</codeblock></li>
<li>É permitido o uso na lista de valores do predicado IN, se o primeiro
operando não for um parâmetro dinâmico, ou seu tipo foi determinado pela
regra anterior.
O tipo dos parâmetros dinâmicos que aparecem na lista de valores é assumido
como sendo o tipo do operando à esquerda.
<codeblock><b>WHERE <b><i>ColunaPontoFlutuante</i></b> IN (?, ?, ?)
<ph>-- tipos assumidos como sendo FLOAT</ph></b>
</codeblock></li>
<li id="sqlj18960">Para os operadores binários +, -, *, /, AND, OR, &lt;, &gt;,
=, &lt;&gt;, &lt;= e &gt;=, é permitido o uso do parâmetro dinâmico como um
dos operandos, mas não os dois.
Seu tipo de dado é obtido a partir do tipo do outro lado.
<codeblock><b>WHERE ? &lt; CURRENT_TIMESTAMP
<ph>-- tipo assumido como sendo TIMESTAMP</ph></b>
</codeblock></li>
<li>A utilização em CAST é sempre permitida, porque CAST fornece tipo de dado
ao parâmetro dinâmico.
<codeblock><b>CALL valueOf(CAST (? AS VARCHAR(10)))</b>
</codeblock></li>
<li>É permitido o uso nos dois lados do operador LIKE.
Quando utilizado no lado esquerdo, o tipo de dado do parâmetro dinâmico é
definido como sendo o tipo de dado do operando à direita, mas com o comprimento
máximo permitido para o tipo de dado.
Quando utilizado no lado direito, o tipo de dado é assumido como sendo do
mesmo comprimento e tipo de dado do operando à esquerda
(LIKE é permitido nos tipos de dado CHAR e VARCHAR;
para obter mais informações deve ser consultado
<xref href="rrefsqlj40899.dita#rrefsqlj40899"></xref>).
<codeblock><b>WHERE ? LIKE 'Santi%'
<ph>-- tipo assumido como sendo CHAR com comprimento igual a
-- java.lang.Integer.MAX_VALUE</ph></b>
</codeblock></li>
<li>O parâmetro ?, sem mais nada, é permitido em apenas um dos lados do operador
||, ou seja, "? || ?" não é permitido.
O tipo do parâmetro ? de um dos lados do operador || é determinado pelo tipo
da expressão do outro lado do operador ||.
Se a expressão do outro lado for do tipo de dado CHAR ou VARCHAR, o tipo do
parâmetro será VARCHAR com o comprimento máximo permitido para o tipo de dado.
Se a expressão do outro lado for do tipo de dado CHAR FOR BIT DATA ou
VARCHAR FOR BIT DATA, o tipo de dado do parâmetro será VARCHAR FOR BIT DATA
com o comprimento máximo permitido para o tipo de dado.
<codeblock><b>SELECT coluna_bit || ?
FROM tabela_usuario
<ph>-- tipo assumido como sendo CHAR FOR BIT DATA
-- com o comprimento especificado para coluna_bit</ph></b>
</codeblock></li>
<li><indexterm>? (parâmetro dinâmico)<indexterm>usado em expressão condicional</indexterm></indexterm>
Em uma expressão condicional, que utiliza ?, também é permitida a utilização
do parâmetro dinâmico (que também é representado por ?).
O tipo do parâmetro dinâmico como primeiro operando é assumido como sendo
booleano.
Com relação ao segundo e terceiro operandos, somente um dos dois pode ser um
parâmetro dinâmico, e seu tipo é assumido como sendo o mesmo do outro operando
(ou seja, o terceiro e segundo operando, respectivamente).
 <codeblock><b>SELECT c1 IS NULL ? ? : c1
<ph>-- permite especificar o valor "padrão" em tempo de execução
-- o parâmetro dinâmico é assumido como tendo o tipo de c1
-- não podem haver parâmetros dinâmicos dos dois lados dos :</ph></b>
</codeblock></li>
<li>É permitido usar parâmetro dinâmico como item da lista de valores ou da
lista de seleção da instrução INSERT.
O tipo do parâmetro dinâmico é assumido como sendo o tipo da coluna de destino.
O parâmetro ?, sem mais nada, não é permitido na lista de seleção, inclusive na
lista de seleção da subconsulta, a menos que exista uma coluna correspondente
em UNION, INTERSECT ou EXCEPT
(consulte o nº
<xref href="rrefsqlj1083019.dita#rrefsqlj1083019/sqlj20756">16</xref>, abaixo)
que não seja dinâmica.
<codeblock><b>INSERT INTO t VALUES (?)
<ph>-- o parâmetro dinâmico é assumido como sendo
-- do tipo da única coluna da tabela t</ph>
INSERT INTO t SELECT ?
FROM t2
<ph>-- não é permitido</ph></b>
</codeblock></li>
<li>O parâmetro ? na comparação com uma subconsulta recebe seu tipo a partir
da expressão sendo selecionada na subconsulta. Por exemplo:
<codeblock><b>SELECT *
FROM tab1
WHERE ? = (SELECT x FROM tab2)

SELECT *
FROM tab1
WHERE ? = ANY (SELECT x FROM tab2)
<ph>-- Nos dois casos, o tipo do parâmetro dinâmico é
-- assumido como sendo o mesmo tipo de tab2.x.</ph></b>
</codeblock></li>
<li>É permitido usar parâmetro dinâmico como o valor em uma instrução UPDATE.
O tipo do parâmetro dinâmico é assumido como sendo o tipo da coluna na tabela
de destino.
<codeblock><b>UPDATE t2 SET c2 =? <ph>-- o tipo é assumido como sendo o tipo de c2</ph></b>
</codeblock></li>
<li>Não é permitido parâmetro dinâmico como operando dos operadores unários
- e +.</li>
<li>LENGTH permite parâmetro dinâmico.
O tipo é assumido como sendo o comprimento máximo do tipo VARCHAR.
<codeblock><b>SELECT LENGTH(?)</b>
</codeblock></li>
<li>Comparações qualificadas.
<codeblock><b>? = SOME (SELECT 1 FROM t)
<ph>-- é válido. O parâmetro dinâmico é assumido como sendo do tipo INTEGER</ph>
1 = SOME (SELECT ? FROM t)
<ph>-- é válido. O parâmetro dinâmico é assumido como sendo do tipo INTEGER</ph></b>
</codeblock></li>
<li id="sqlj20756">É permitido usar parâmetro dinâmico para representar uma
coluna se aparecer em uma expressão UNION, INTERSECT ou EXCEPT;
O <ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph> pode inferir
o tipo de dado a partir da coluna correspondente na expressão.
<codeblock><b>SELECT ?
FROM t
UNION SELECT 1
FROM t
<ph>-- o parâmetro dinâmico é assumido como sendo INT</ph>
VALUES 1 UNION VALUES ?
<ph>-- o parâmetro dinâmico é assumido como sendo INT</ph></b>
</codeblock>
</li>
<li>É permitido parâmetro dinâmico como operando à esquerda de uma expressão IS,
sendo assumido como booleano.</li>
</ol></p>
</section>
<section>
<p>Uma vez que o tipo de dado do parâmetro dinâmico tenha sido
determinado baseado na expressão onde se encontra, esta expressão pode estar
em qualquer lugar onde normalmente seria permitida se não incluísse o
parâmetro dinâmico.
Por exemplo, acima foi dito que o parâmetro dinâmico não poderia ser utilizado
como operando do - unário.
Entretanto, pode aparecer em expressões que são operandos do menos unário, como:
<codeblock><b>- (1+?)</b>
</codeblock>
</p>
</section>
<section>
<p>O parâmetro dinâmico é assumido como sendo do tipo INTEGER
(porque o outro operando operador binário + é do tipo INT).
Como se sabe seu tipo, é permitido como operando do - unário.</p>
</section>
</refbody>
</reference>
