<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Reference//EN"
 "../../dtd/reference.dtd">
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->
<reference id="rrefsqljcreatesynonym" xml:lang="pt-br">
<title>Instrução CREATE SYNONYM</title>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>Instrução CREATE SYNONYM</indexterm><indexterm>Sinônimos<indexterm>criação</indexterm></indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<refbody>
<section>
<p>A instrução CREATE SYNONYM é utilizada para fornecer um nome alternativo para
uma tabela ou visão presente no mesmo esquema ou em outro esquema.
Também podem ser criados sinônimos para outros sinônimos, resultando em
sinônimos aninhados.
O sinônimo pode ser utilizado no lugar do nome qualificado original da tabela ou
da visão, nas instruções SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE e LOCK TABLE.
Pode ser criado um sinônimo para uma tabela ou uma visão que não existe, mas a
tabela ou visão de destino deverá existir antes do sinônimo poder ser utilizado.</p>
<p>Os sinônimos compartilham o mesmo espaço de nomes das tabelas e visões.
Não pode ser criado um sinônimo com o mesmo nome de uma tabela que já existe no
mesmo esquema.
De maneira semelhante, não pode ser criada uma tabela ou visão com nome
correspondente a um sinônimo já existente.</p>
<p>O sinônimo pode ser definido para uma tabela ou visão que não existe quando o
sinônimo é criado.
Se a tabela ou visão não existir, será recebida uma mensagem de advertência
(SQLState  01522).
O objeto referenciado deverá existir quando o sinônimo for utilizado em uma
instrução da DML.</p>
<p>Pode ser criado sinônimo aninhado (um sinônimo para outro sinônimo), mas
qualquer tentativa de criar um sinônimo que resulte em uma referência circular
retorna uma mensagem de erro (SQLState 42916).</p>
<p>Não podem ser definidos sinônimos nos esquemas do sistema. Todos os esquemas
começando por 'SYS' são considerados esquemas do sistema, e são reservados pelo
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>.</p>
<p>Não pode ser definido um sinônimo para uma tabela temporária. A tentativa de
definir um sinônimo para uma tabela temporária retorna uma mensagem de erro
(SQLState XCL51).</p>
</section>
<section>
<title>Sintaxe</title>
<codeblock><b>CREATE SYNONYM <xref href="rrefsynonymname.dita#rrefsynonymname">nome-do-sinônimo</xref> FOR { <xref
href="rrefviewname.dita#rrefviewname">nome-da-visão</xref> | <xref href="rreftablename.dita#rreftablename">nome-da-tabela</xref> }</b>
</codeblock>Na instrução,
<xref href="rrefsynonymname.dita#rrefsynonymname">nome-do-sinônimo</xref>
representa o nome do sinônimo sendo atribuído à tabela ou visão de destino,
enquanto
<xref href="rrefviewname.dita#rrefviewname">nome-da-visão</xref> e
<xref href="rreftablename.dita#rreftablename">nome-da-tabela</xref> representam
o nome original da tabela ou visão de destino.</section>
<example>
<title>Exemplo</title>CREATE SYNONYM SAMP.T1 FOR SAMP.TABELA_COM_NOME_COMPRIDO</example>
</refbody>
</reference>
