<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Licensed to the Apache Software Foundation (ASF) under one or more
contributor license agreements.  See the NOTICE file distributed with
this work for additional information regarding copyright ownership.
The ASF licenses this file to You under the Apache License, Version 2.0
(the "License"); you may not use this file except in compliance with
the License.  You may obtain a copy of the License at

http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0

Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
See the License for the specific language governing permissions and
limitations under the License.
-->

<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Reference//EN"
 "../../dtd/reference.dtd">
<reference id="rrefjdbc34565" xml:lang="pt-br">
<title>java.sql.DriverManager.getConnection</title>
<prolog>
<metadata>
<keywords>
<indexterm>java.sql. DriverManager.getConnection</indexterm>
</keywords>
</metadata>
</prolog>
<refbody>
<section>
<p>Um aplicativo Java utilizando a API do JDBC estabelece a conexão com o
banco de dados obtendo um objeto <i>Connection</i>.
A forma padrão para obter um objeto <i>Connection</i> é chamando o método
<i>DriverManager.getConnection</i>, que recebe uma cadeia de caracteres
contendo a URL de conexão com o banco de dados.
A URL (<i>uniform resource locator</i>) de conexão com o banco de dados JDBC
fornece a maneira de identificar o banco de dados.</p>
</section>
<section>
<p><i>DriverManager.getConnection</i> pode receber um argumento, além da URL
de conexão com o banco de dados, que é um objeto <i>Properties</i>.
O objeto <i>Properties</i> pode ser utilizado para definir atributos da
URL de conexão com o banco de dados.</p>
</section>
<section>
<p><indexterm>Esquemas<indexterm>APP como padrão</indexterm></indexterm>
Também podem ser fornecidas cadeias de caracteres representando nomes de
usuários e senhas.
Quando são fornecidos, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
verifica se são válidos para o sistema corrente, se a autenticação de usuário
estiver habilitada.
Os nomes de usuário são passados para o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
como identificadores de autorização, utilizados para determinar se o usuário
está autorizado a acessar o banco de dados, e para determinar o esquema padrão.
Quando a conexão é estabelecida, se não for fornecido um usuário, o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
define o usuário padrão como <i>APP</i>, que o
<ph conref="refconrefs.dita#prod/productshortname"></ph>
utiliza para dar nome ao esquema padrão.
Se for fornecido um usuário, o nome de esquema padrão será o mesmo nome do
usuário.</p>
</section>
</refbody>
</reference>
